\chapter{Немного теории вероятности}

\section{Случайная величина}
Рассмотрим измеримое пространство $(X,\ \Sigma)$ и счётно-аддитивную меру $\mu$ на нём, такую, что $\mu(X) = 1$.
Множество $X$ назовём множеством \textbf{элементарных событий},
его $\sigma$-алгебру $\Sigma$ назовём множеством \textbf{событий},
меру $\mu$ назовём \textbf{вероятностной мерой},
а всю тройку $(X,\ \Sigma,\ \mu)$ назовём \textbf{вероятностным пространством}.
\\
Измеримая функция $f : (X,\ \Sigma) \rightarrow (Y,\ T)$, определённая на множестве элементарных событий,
называется \textbf{случайной величиной}.
Смысл у этого следующий -- если ``происходит'' элементарное событие $x \in X$, случайная величина принимает значение $f(x) \in Y$.
\\
Такая функция, как было ранее замечено, порождает меру $\mu_f = \mu \circ f^{-1}: T \rightarrow \Rplus$.
Так как $\mu_f(T) = \mu(f^{-1}(T)) = \mu(X) = 1$, то $(Y,\ T,\ \mu_f)$ тоже является вероятностным пространством.
Получается, что измеримые функции задают отображения вероятностных пространств.
\\
В такой аксиоматике, определение математического ожидания случайной величины имеет вид
\begin{equation}
    E(f) = \int_X f(x)\, d\mu(x)
\end{equation}
Этот интеграл можно привести от множества элементарных событий к множеству значений случайной величины: пусть $e(y) = y$, тогда
\begin{equation}
    E(f) = \int_X e \circ f\, d\mu = \int_Y e \, d\mu_f = \int_Y y \, d\mu_f(y)
\end{equation}
Может понадобиться перейти на множестве $Y$ от меры $\mu_f$ к более удобной мере $\lambda$ -- например, если $Y = R^n$, удобно перейти к мере Лебега.
Тогда, если $\mu_f \ll \lambda$, то производная Радона-Никодима $p_f(y) = \frac{d\mu_f}{d\lambda}(y)$ существует,
называется \textbf{плотностью вероятности} случайной величины относительно меры $\lambda$ и удовлетворяет равенству
\begin{equation}
    1 = \int_Y d\mu_f(y) = \int_Y \frac{d\mu_f}{d\lambda}(y) \, d\lambda(y) = \int_Y p_f(y) \, d\lambda(y)
\end{equation}

\section{Случайное действительное число}
Для случайной величины $f : X \rightarrow \mathbb{R}$, оказывается удобным с помощью функции $E(y) = (-\infty,\ y]$
ввести \textbf{функцию распределения} $F_f = \mu_f \circ E$:
\begin{equation}
    F_f(y) = \mu_f(E(y)) = \mu(f^{-1}(E(y))) = \mu(\{x \in X\ |\ f(x) \in E(y)\})
\end{equation}

Если функция $f$ определена на компакте $X = [x_0, x_1] \subset R$ и обратима на нём,
то её функция распределения представима через её обратную функцию.
\\
Обозначим $E_X(x) = [x_0, x]$, $E_Y(y) = [f(x_0) = y_0, y]$; тогда
\begin{equation}
    f^{-1}(E_Y(y)) = f^{-1}([y_0, y]) = [f^{-1}(y_0), f^{-1}(y)] = E_X(f^{-1}(y))
\end{equation}
Тогда, если $\mu$ -- мера Лебега, то $\mu(E_X(x)) = x - x_0$, и функция распределения принимает вид
\begin{equation}
    F_f(y) = \mu(f^{-1}(E_Y(y))) = \mu(E_X(f^{-1}(y))) = f^{-1}(y) - x_0
\end{equation}

Плотность распределения случайной величины, принимающей значения на $\mathbb{R}$, по умолчанию рассматривается относительно меры Лебега:
\begin{equation}
    p_f(y) = \frac{d\mu_f}{d\lambda}(y) = \frac{d}{dy}F_f(y)
\end{equation}
Для любого $x \in (-\infty, y)$, множество $E(y)$ можно представить в виде суммы непересекающихся множеств $E(y) = E(x) \cup (x, y]$.
Вероятностную меру множества $(x, y]$ тогда можно выразить как через функцию распределения, так и через плотность вероятности:
\begin{align}
    &F_f(y) = \mu_f(E(y)) = \mu_f(E(x)) + \mu_f((x, y]) = F_f(x) + \int_{(x, y]} d\mu_f
\\
    &F_f(y) - F_f(x) = \mu_f((x, y]) = \int_{(x, y]} d\mu_f = \int_x^y p_f(t) \, dt
\end{align}

\section{Примеры случайных величин}
\subsection{Дискретная случайная величина}
Выберем множество элементарных событий, соответствующее броску двух кубиков $X = \{1, ...\ 6\}^2$.
Множество $X$ дискретно, поэтому мера на его элементах ненулевая; элементарные события положим равновероятными, что определит меру каждого из них $\mu(x) = \frac{1}{36}$.
Введём измеримую функцию $f((x_i,\ x_j)) = x_i + x_j$, соответствующую сумме значений, выпавшей с двух кубиков.
На элементах её области определения -- числах $s \in \{2, ...\ 12\}$, индуцируется вероятностная мера $\mu_f(s) = \frac{min(s - 1,\ 13 - s)}{36}$.
Например, $\mu_f(5) = \mu(f^{-1}(5)) = \mu(\{(1,\ 4),\ (2,\ 3),\ (3,\ 2),\ (4,\ 1)\}) = \frac{4}{36}$ -- значит, вероятность выпадения на двух кубиках суммы 5 равна $\frac{1}{9}$.
\subsection{Непрерывная случайная величина}
В качестве множества элементарных событий, выберем $X = [0,\ 1]$.
Вероятностной мерой выберем меру Лебега -- на множествах $E(x) = [0, x]$, она имеет вид $\lambda(E(x)) = x$.
Случайная величина $f(x) = 4x^2$ тогда имеет множество значений $Y = [0,\ 4]$,
и порождает на $Y$ меру $\lambda_f(E(y)) = \lambda(f^{-1}(E(y))) = \lambda(E(f^{-1}(y))) = f^{-1}(y) = \frac{1}{2}\sqrt{y}$.
Вероятность нахождения случайной величины $f$, например, в отрезке $[0,\ 1]$, теперь можно вычислить через порождённую меру:
$\lambda_f([0, 1]) = \lambda_f(E(1)) = \frac{1}{2}\sqrt{1} = \frac{1}{2}$.
Матожидание случайной величины $f$ можно вычислить как на множестве элементарных событий, так и на множестве значений случайной величины:
\begin{align}
    E(f) &= \int_0^1 4x^2 \, dx = 4 \frac{x^3}{3} \biggr|_0^1 = \frac{4}{3}
\\
    E(f) &= \int_0^4 y \, d(\frac{1}{2}\sqrt{y}) = \frac{1}{4} \int_0^4 \sqrt{y} \, dy = \frac{1}{4} \cdot \frac{2}{3} \cdot y^{3 / 2} \biggr|_0^4 = \frac{4}{3}
\end{align}
Плотность распределения $f$ относительно меры Лебега $\lambda(E(y)) = y$ удастся вычислить формальным взятием производной
\begin{equation}
    p_f(y) = \frac{d\lambda_f}{d\lambda} = \frac{d}{dy} \left ( \frac{1}{2} \sqrt{y} \right ) = \frac{1}{4 \sqrt{y}}
\end{equation}
\subsection{Произведение двух случайных величин}
В этом примере, множеством элементарных событий будет множество $X = [0,\ 1]^2$, мерой точно так же выступит мера Лебега.
Случайная величина $f((x,\ y)) = x \cdot y$ отображает $X$ в $Z = [0,\ 1]$ и порождает меру $\lambda_f(E(z)) = \lambda(f^{-1}(E(z)))$.
\\
Прообразом множества $E(z)$ является множество пар $P(z) = \{ (x,\ y) \in X \ |\ x \cdot y \leq z \}$,
то есть, пересечение $X$ с множеством точек под графиком гиперболы $y(x) = z / x$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{./res/hyperbola.png}
    \caption{Множество $f^{-1}(E(0.2))$}
\end{figure}
Вероятностная мера на $Z$ и её плотность описываются выражениями
\begin{align}
    &\lambda(P(z)) = z + \int_z^1 \frac{z}{x} dx = z - z \, ln(z)
\\
    &\frac{d}{dz} \lambda(P(z)) = 1 - (1 + ln(z)) = -ln(z)
\end{align}

\section{Генерация псевдослучайных величин}
Использование случайных величин позволяет сильно упростить организацию некоторых вычислений.
Самым известным \href{./res/metropolis_ulam.pdf}{\color{teal}{примером}}
такой организации является моделирование кинетики нейтронов для ядерного взрыва, описываемой интегро-дифференциальным уравнением Больцмана.
Нам случайные величины помогут вычислить энергетическую яркость, задаваемую рекурсивным интегральным уравнением.
\\
Вычислительные алгоритмы, использующие для получения результата случайные величины, называются методами Монте-Карло.
\\
Такие алгоритмы в течение своей работы потребляют случайные величины в больших количествах.
На обычном компьютере довольно проблематично раздобыть произвольное количество действительно ``случайных'' величин.
Поэтому, вместо них используют \textbf{псевдослучайные} случайные величины, по сути являющиеся достаточно длинными детерминированными последовательностями величин,
такими, что статистически они не отличаются от действительно случайных величин.
\\
Для того, чтобы генерировать псевдослучайные величины, достаточно уметь генерировать псевдослучайные последовательности бит.
Практически все существующие генераторы используют для этого операции над целыми числами.
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Linear_congruential_generator}{\color{blue}{Простейший генератор псевдослучайных чисел}}, например,
\href{https://gcc.godbolt.org/#g:!((g:!((g:!((h:codeEditor,i:(filename:'1',fontScale:14,fontUsePx:'0',j:1,lang:c%2B%2B,selection:(endColumn:1,endLineNumber:3,positionColumn:1,positionLineNumber:3,selectionStartColumn:1,selectionStartLineNumber:3,startColumn:1,startLineNumber:3),source:'%23include+%3Ccstdint%3E%0Ausing+u32+%3D+std::uint32_t%3B%0Ausing+u64+%3D+std::uint64_t%3B%0A%0Aauto+const+lcg(u32+const+a,+u32+const+c,+u32+const+m)+noexcept%0A%7B%0A++++return+%5B%3D%5D(u32+const+x)+%7Breturn+(a+*+x+%2B+c)+%25+m%3B%7D%3B%0A%7D%0A%0A%23include+%3Ciostream%3E%0A%23include+%3Ciomanip%3E%0Aint+main()%0A%7B%0A++++auto+const+rand1+%3D+lcg(48271u,+0u,+0x7fffffffu)%3B%0A++++u32+x+%3D+1u%3B%0A%0A++++u64+sum+%3D+0u%3B%0A++++u32+const+N+%3D+100u%3B%0A%0A++++for(u32+i+%3D+0u%3B+i+%3C+N%3B+%2B%2Bi)%0A++++%7B%0A++++++++x+%3D+rand1(x)%3B%0A++++++++sum+%2B%3D+x%3B%0A++++++++std::cout+%3C%3C+std::hex+%3C%3C+%220x%22+%3C%3C+std::setw(8)+%3C%3C+x+%3C%3C+std::endl%3B%0A++++%7D%0A++++std::cout+%3C%3C+%22expectation:+++actual+%3D+%22+%3C%3C+sum+/+N+%3C%3C+std::endl%3B%0A++++std::cout+%3C%3C+%22+++++++++++,+expected+%3D+%22+%3C%3C+0x3fffffff+%3C%3C+std::endl%3B%0A%7D'),l:'5',n:'0',o:'C%2B%2B+source+%231',t:'0')),k:60.384870603848704,l:'4',n:'0',o:'',s:0,t:'0'),(g:!((h:executor,i:(argsPanelShown:'1',compilationPanelShown:'0',compiler:g132,compilerName:'',compilerOutShown:'0',execArgs:'',execStdin:'',fontScale:14,fontUsePx:'0',j:1,lang:c%2B%2B,libs:!(),options:'-std%3Dc%2B%2B23+-O3',overrides:!(),source:1,stdinPanelShown:'0',wrap:'1'),l:'5',n:'0',o:'Executor+x86-64+gcc+13.2+(C%2B%2B,+Editor+%231)',t:'0')),header:(),k:39.615129396151296,l:'4',n:'0',o:'',s:0,t:'0')),l:'2',n:'0',o:'',t:'0')),version:4}{\color{blue}{генерирует}}
последовательность целых чисел по правилу $x_{n+1} = (a x_n + c) mod m$.
Насколько эти числа являются ``случайными'' -- отдельный вопрос; их статистические качества могут оказаться приемлимы для какого-то класса вычислений, но искажать результат в остальных.
Для оценки качества генераторов, существуют целые сборники статистических тестов.
\\
Примерами современного, производительного генератора чисел являются \href[page=13]{./res/gpu_hash.pdf}{\color{teal}{генераторы семейства PCG}}
и симпатичный лично мне \href{https://squaresrng.wixsite.com/rand}{\color{blue}{squares}}.
\\
Псевдослучайные биты целых чисел можно использовать для генерации других величин -- например, 24 случайных бита можно использовать для генерации 32-битных флоатов, равномерно распределённых от 0 до 1:
\begin{lstlisting}
inline constexpr f32 uniformFloat(u32 const bits) noexcept // -> [0.f, 1.f)
{
    f32 const f = std::bit_cast<f32>(std::bit_cast<u32>(0.5f)
                | (bits & 0x007fffffu)); // [0.5f, 1.f)
    return ((bits & 0x00800000u) == 0u) ? f - 0.5f : f;
}
\end{lstlisting}
Такие числа образуют множество $F_{24} = \left \{ f_n \right \}_{n=0}^{2^{24}-1}$, где $f_n = n \cdot 2^{-24}$.
Оно является множеством элементарных событий для дискретного вероятностного пространства $P_{24} = (F_{24}, \mathcal{P}(F_{24}), \mu_F)$ --
вероятностная мера вводится так, что $\forall f \in F_{24},\ \mu(f) = 2^{-24}$.
\\
Непрерывным аналогом этого вероятностного пространства является $P = ([0, 1), \mathcal{B}([0, 1)), \lambda)$.
Именно его будем считать источником элементарных событий, а когда дело дойдёт до реализации, как и в случае с векторными пространствами, подменим его на дискретный аналог.
\\
Для удобства, будем ниже подразумевать $X = [0, 1)$.
Все случайные величины, которые мы будем генерировать, удобно определить на вероятностном пространстве $P^n = (X^n, \mathcal{B}(X^n), \lambda^n)$,
просто потому, что мы можем порождать его элементарные события:
\begin{lstlisting}
inline constexpr u32 uniformU32(u64 const counter) noexcept
{
    u64 const key = 0x5489de2cbce65297ull;
    u64 const n0 = counter * key;
    u64 n = n0;
    for(u32 round = 0u; round < 4u; ++round)
    {
        n = (round & 0x1u) == 0u // if even
            ? n * n + n0
            : n * n + n0 + key;
        n = (n >> 32u) | (n << 32u);
    }
    return static_cast<u32>(n);
}

template<u32 N>
constexpr std::array<f32, N> generate01N() noexcept // -> [0.f, 1.f)^N
{
    return []<u32... i>(std::integer_sequence<u32, i...>) noexcept
    {
        static thread_local u64 counter = 0;
        return std::array
        {
            uniformFloat(uniformU32(++counter + (i - i)))...
        };
    }(std::make_integer_sequence<u32, N>{});
}
\end{lstlisting}

\subsection{Метод обратной функции}
В конкретных реализациях метода Монте-Карло, постоянно возникает задача о генерации случайной величины $f$ с плотностью распределения $p_f(y) = \frac{d\lambda_f(y)}{d\lambda(y)}$, пропорциональной какой-то определённой функции $g(y) = c \cdot p_f(y)$.
В случае, если область значений случайной величины $Y$ вложена в $\mathbb{R}$, а функция $g : Y \rightarrow \mathbb{R}^+$ имеет обратимую первообразную $G : Y \rightarrow \mathbb{R}^+$, то конкретный вид случайной величины $f$ можно установить аналитически.
\\
В таких предположениях, плотность распределения $p_f$ имеет первообразную $F_f(y) = \frac{1}{c} G(y)$, по смыслу являющуюся функцией распределения случайной величины $f$.
Константу пропорциональности найти нетрудно из равенства $c = c \int_Y p_f(y) \, d\lambda(y) = \int_Y g(y) \, d\lambda(y)$.
Так как $G$ обратима, $F_f^{-1}(x) = G^{-1}(c x) = f(x)$.
\\
Например, пусть $g(y) = y^2$ на $Y = [0, 2)$; тогда, 
\begin{align*}
    &G(y) = \frac{1}{3} y^3
, \quad
    c = G(2) = \frac{8}{3}
, \quad
    G^{-1}(z) = \sqrt[3]{3z}
\\
    &f(x) = \sqrt[3]{8x}
, \quad
    p_f(y) = \frac{3}{8} y^2
\end{align*}

%Более сложный пример -- генерация точки, равномерно распределённой по площади круга $A = \{ (x, y) \in \mathbb{R}^2 \ |\ x^2 + y^2 \leq 1 \}$.
%Равномерность распределения значит, что плотность распределения $p_f = \frac{d\mu_f}{dA}$ постоянна:
%\begin{equation}
%    1 = \int_A d\mu_f = \int_A p_f \, dA = p_f \, \pi \implies p_f = \frac{1}{\pi}
%\end{equation}
%Введём на круге $A$ координаты $m : X^2 \rightarrow A$ по формуле
%\begin{equation}
%    m(x_1, x_2) = x_1 exp (2 \pi x_2 i)
%\end{equation}

\subsection{Отбрасывание}
Через случайную величину $f : X^n \rightarrow Y$ можно задать случайную величину с той же плотностью распределения, но с областью значений $\mathcal{Y} \subset Y$.
Для этого, достаточно притвориться, что элементарные события $x \in X^n$, которые привели к исходу $f(x) \notin \mathcal{Y}$, просто не происходили.
То есть, из последовательности элементарных событий $\{x_i\}$ нужно просто выкинуть все неподходящие $\{ x_i \ |\ f(x_i) \notin \mathcal{Y} \}$.
Это соответствует домножению плотности $p_f$ на функцию-индикатор $1_{\mathcal{Y}}(y)$.
\\
Самый распространённый пример -- случайная точка, равномерно распределённая на площади круге единичного радиуса.
Функция $f(x_1, x_2) = (-1 + 2 x_1, -1 + 2 x_2)$ отображает $X^2$ в $[-1, 1)^2$ -- это прямоугольник, в который вложен круг.
Если теперь выбрасывать точки вне круга, получится то, что нужно:
\begin{lstlisting}
inline std::pair<f32, f32> generateUniformCirclePoint() noexcept
{
    for(;;)
    {
        auto const [x1, x2] = generate01N<2>();
        f32 const x = -1.f + 2.f * x1;
        f32 const y = -1.f + 2.f * x2;
        if(x * x + y * y > 1.f)
            continue;
        return {x, y};
    }
}
\end{lstlisting}
Похожим образом можно выбрать точку, случайно распределённую по площади треугольника $(r_0, r_1, r_2)$.
Функция $f(x_1, x_2) = (1 - x_1 - x_2) r_0 + x_1 r_1 + x_2 r_2$ генерирует точку, равномерно распределённую по площади параллелограмма $(r_0, r_1, r_0 + (r_1 - r_0) + (r_2 - r_0), r_2)$, при этом $(1 - x_1 - x_2 \triangleq x_0, x_1, x_2)$ имеют смысл барицентрических координат.
Если отбросить все точки с отрицательной $x_0$, получится то, что нужно:
\begin{lstlisting}
inline vec3 generateUniformTrianglePoint(Triangle const &triangle) noexcept
{
    auto const [r0, r1, r2] = triangle;
    for(;;)
    {
        auto const [x1, x2] = generate01N<2>();
        if(1.f - x1 - x2 < 0.f)
            continue;
        return (1.f - x1 - x2) * r0
                    + x1       * r1
                         + x2  * r2;
    }
}
\end{lstlisting}
Отбрасывание также позволяет собрать случайную величину с практически произвольной функцией распределения.
Для этого, достаточно уметь конструировать точки под графиком плотности распределения случайной величины.
\\
Для случайной величины $f : X^n \rightarrow Y$ с плотностью распределения $p_f : Y \rightarrow \mathbb{R}^+$
можно собрать случайную величину $F : X^{n+1} \rightarrow Y \times \mathbb{R}^+$ по формуле
\begin{equation}
    F(x,\ \vec{x}) = (f(\vec{x}),\ x \, p_f(f(\vec{x})))
\end{equation}
Не очень очевидно, но эта случайная величина задаёт точку, равномерно распределённую под графиком функции $p_f(y)$.
Интуиция следующая -- если $p_f(y_1)$ в два раза превышает $p_f(y_2)$, то в точке $y_1$ будет сосредоточено вдвое больше исходов, чем в точке $y_2$.
Эти исходы оказываются ``размазаны'' по полуинтервалам $[0,\ p_f(y_1))$ и $[0,\ p_f(y_2))$ соответственно;
так как первый полуинтервал в два раза длиннее, исходы ``размажутся'' по ним с одинаковой плотностью.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{./res/rejection_curve.png}
    \caption{График плотности какой-то случайной величины}
\end{figure}
Для другой случайной величины, $g : X^n \rightarrow Y$, аналогично соберём
\begin{equation}
    G_c(x,\ \vec{x}) = (g(\vec{x}),\ c \, x \, p_g(g(\vec{x})))
\end{equation}
Константу $c$ выберем так, чтобы график $c \, p_g(y)$ оказался полностью под графиком $p_f(y)$;
тогда, случайную величину $g$ можно генерировать из случайной величины $f$ посредством отбрасывания точек, не лежащих под графиком $c \, p_g(y)$:
\begin{lstlisting}
template<u32 N, typename F, typename PF, typename PG>
auto rejectionSample(F const &f, PF const &pdfF, PG const &pdfG, f32 const c) noexcept
{
    for(;;)
    {
        f32  const x  = generate01N<1>()[0];
        auto const xs = generate01N<N>();

        auto const y = f(xs);
        if(x * pdfF(y) >= c * pdfG(y))
            continue;
        return y;
    }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Комбинирование}
Рассмотрим последовательность случайных величин $\{f_i\}_{i=0}^{n-1},\ f_i : X^m \rightarrow Y$, и случайную величину $s : X \rightarrow Z_n$.
Из них можно собрать случайную величину $f_s(x, \vec{x}) = f_{s(x)}(\vec{x})$ -- то есть, из последовательности величин $f_i$ выбирать случайную с индексом $s$.
Если известны плотности всех случайных величин в последовательности $p_{f_i}(y)$, то плотность результирующей величины
\begin{equation}
    p_{f_s}(y) = \sum_{i=0}^{n-1} \mu_s(i) p_{f_i}(y)
\end{equation}
Саму случайную величину $s$ можно задать с помощью весов $w_i$, соответствующих каждому индексу -- так, что $\mu_s(i) = \frac{w_i}{w},\quad w = \sum_{i=0}^{n-1} w_i$.
Частичная сумма $S(k) = \sum_{i=0}^k \mu_s(i)$ аналогична функции распределения в непрерывном случае,
и имеет в некотором смысле обратную функцию $S^{-1}(x) = min(\{ k \in Z_n \ |\ S(k) \leq x \})$ -- это и есть случайная величина $s$.
Если её представить через веса, а не через вероятности, то она примет вид
\begin{equation}
    s(x) = min(\{ k \in Z_n \ |\ \sum_{i=0}^k w_i \leq x w \})
\end{equation}
Частичные суммы можно рассчитать заранее, а минимальный индекс найти бинарным поиском:
\begin{lstlisting}
struct IndexSample
{
    u32 i;
    f32 probability;
};
template<std::ranges::range R>
auto indexSamplerFrom(R &&weights) noexcept
{
    std::vector<f32> w = {0.f};
    for(auto const y : weights)
        w.push_back(y + w.back());
    return [c = 1.f / w.back(), weight = std::move(w)]() noexcept
    {
        auto const it = std::ranges::upper_bound
        (
            weight,
            generate01N<1>()[0] * weight.back()
        );
        u32 const i = u32(it - weight.begin()) - 1u;
        return IndexSample{i, c * (weight[i + 1] - weight[i])};
    };
}
\end{lstlisting}

\section{Неравенство Чебышёва}
Для неотрицательной измеримой функции $f : X \rightarrow \mathbb{R}^+$ выберем простую функцию
\begin{equation}
    s_\varepsilon(x) = \varepsilon 1_{E_\varepsilon},\ E_\varepsilon = \{ x \in X \ |\ f(x) \in [\varepsilon, +\infty) \}
\end{equation}
Из определения интеграла Лебега через простые функции следует, что
\begin{equation}
    \forall \varepsilon > 0, \quad \int_X f \, d\mu \geq \int_X s_\varepsilon \, d\mu = \varepsilon \mu(E_\varepsilon)
\end{equation}
Если $f$ -- случайная величина, то $E(f) = \int_X f \, d\mu$ -- её матожидание, и получается неравенство Маркова:
\begin{equation}
    \forall a > 0, \quad E(f) \geq a (1 - F_f(a))
\end{equation}
Если же под интегралом случайная величина $g(x) = (f(x) - E(f))^2$, получается неравенство Чебышёва:
\begin{align*}
    \forall a > 0, \quad V(f) \triangleq E(g) = \int_X g(x) \, d\mu &\geq a^2 \mu(\{x \in X \ |\ (f(x) - E(f))^2 \geq a^2 \}
\\
    &= a^2 \mu(\{x \in X \ |\ |f(x) - E(f)| \geq a \}
\end{align*}
Величина $V(f)$ называется \textbf{дисперсией} случайной величины $f$.
